\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[ngerman]{babel} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titling}


\newcommand*{\qed}{\null\nobreak\hfill\ensuremath{\square}}
\newcommand*{\puffer}{\text{ }\text{ }\text{ }\text{ }}
\newcommand*{\gedanke}{\textbf{-- }}
\newcommand*{\gap}{\text{ }}
\newcommand*{\setDef}{\gap|\gap}
\newcommand*{\vor}{\textbf{Vor.:} \gap}
\newcommand*{\beh}{\textbf{Beh.:} \gap}
\newcommand*{\bew}{\textbf{Bew.:} \gap}
% Hab länger gebraucht um zu realisieren, dass das ne gute Idee wäre
\newcommand*{\R}{\mathbb R}
\newcommand*{\N}{\mathbb N}


\pagestyle{plain}
\allowdisplaybreaks

\setlength{\droptitle}{-11em}
\setlength{\jot}{12pt}

\title{Berechnungen und Logik\\Hausaufgabenserie 4}
\author{Henri Heyden, Nike Pulow \\ \small stu240825, stu239549}
\date{}


\begin{document}
\maketitle

\doublespacing
\subsection*{A1}
\vor \(A = {0, 1}\), \(\overline{\cdot}: A^* \rightarrow A^*, ab\mapsto \begin{cases}
    0, & ab = 1 \\
    1, & ab = 0 \\
    \overline{b} \cdot \overline{a}, & \text{ sonst}
\end{cases} \) \\
\(f: A^* \rightarrow A^*, w \mapsto w\overline w\) \\
\beh \(f\) ist nicht sequenziell. \\
\bew Wir werden zeigen, dass \(f\) nicht das notwendige Kriterium des linearen Abstandswachstums erfüllt.\\ Es ist also zu zeigen:
\(\forall c \in \N: \exists x,y \in A^*: d(f(x), f(y)) > c \cdot d(x,y)\). \\
Sei \(c \in \N, \gap x:= 1^c, \gap y := 1^{c-1}0\). \\
Dann gilt: \(c \cdot d(x,y) = c \cdot 2\) \\
Um ein bisschen besser die andere Seite zu vereinfachen, werden wir zwei Hilfsfunktion definieren: \\
\[\overline\cdot' : A^* \rightarrow A^*, ab \mapsto {\begin{cases}
    0, & ab = 1 \\
    1, & ab = 0 \\
    \overline{a} \cdot \overline{b}, & sonst
\end{cases}}\]
\[f': A^* \rightarrow A^*, w \mapsto w \cdot \text{rev}(\overline{x}')\]
Nach den Definitionen von \(\overline\cdot\) und \(\overline\cdot'\) sieht man leicht, dass \(f = f'\) gilt. \\
Somit berechnen wir \(d(f(x), f(y))\) wie folgt:
\begin{flalign*}
    & d(f(x), f(y)) & \text{| Def. \(f'\)}\\
    = & d\left(1^c \cdot 0^c, \gap 1^{c-1} \cdot 0 \cdot \text{rev}\left(\overline{1^{c-1} \cdot 0}'\right)\right) & \text{| Def. \(\overline{\cdot}'\)}\\
    = & d(1^c \cdot 0^c, \gap 1^{c-1} \cdot 0 \cdot \text{rev}\left(0^{c-1} \cdot 1\right)) & \text{| Def. rev}\\
    = & d(1^c \cdot 0^c, \gap 1^{c-1} \cdot 0 \cdot 1 \cdot 0^{c-1}) & \text{| Rausfiltern von größtem Prefix, Def. \(d\)} \\
    = & |1 \cdot 0^c| + |0 \cdot 1 \cdot 0^{c-1}| & \text{| Def. \(|\cdot|\)}\\
    = & 2 + |0^c| + |1 \cdot 0^{c-1}| & \text{| Def. \(|\cdot|\)} \\
    = & 2 + 2c
\end{flalign*}
Dann gilt somit: \(c \cdot d(x,y) = 2c < 2c + 2 = d(f(x), f(y))\) \gedanke was zu zeigen war. \qed
\end{document}